\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}

% for gost borders
\ifdefined\overlaypass
\newcounter{overlaypage}
\setcounter{overlaypage}{1}
\AddToShipoutPicture{\AtPageLowerLeft{\includegraphics[page=\arabic{overlaypage}]{./Form/Form.pdf}\stepcounter{overlaypage}}}
\fi

\newcommand{\n}{\widebar}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\newpage
\chapter*{Техническое задание}
%\thispagestyle{empty}

\begin{enumerate}
\item 
Спроектировать функциональную схему спецпроцессора, состоящего из
операционного и управляющего автоматов, предназначенных для обработки
двоичных чисел, представленных в формате с фиксированной точкой.

Необходимо реализовать выполнение следующих арифметических операций:

$$
\begin{aligned}
  0.5A+1.25B~\textup{при}~&A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4 \\
  2A-0.5B~\textup{при}~&A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное} \\
  3B~\textup{при}~&A=B, |B|<0.5 \\
\end{aligned}
$$

Форма представления чисел: модифицированный обратный код.

Масштабный коэффициент: $2^6$.

Использовать управляющий автомат с программируемой логикой на ПЗУ
с естественной адресацией.

Разрядность операционного автомата (включая знаковые разряды): 8~разрядов.

Проверочные числа: $A = -6, B = 44$.

\item Разработать УГО микросхемы спецпроцессора
\end{enumerate}

\newpage
\chapter*{РЕФЕРАТ}
%\thispagestyle{empty} 

Настоящий курсовой проект посвящён разработке функциональной схемы специализированного
процессора предназначенного для выполнения арифметических операций с фиксированной точкой
двоичных чисел, представленных в модифицированном коде.

\iffalse
Курсовой проект состоит из \totaltables таблиц и \totalfigures рисунков. % и \totapp~приложений.
\fi
Данная пояснительная записка к курсовому проекту содержит N страницу текста с
иллюстрациями, таблицами и формулами, 9 использованных источников и 1 лист графического
материала (функциональная схема специализированного процессора).

ОПЕРАЦИОННЫЙ АВТОМАТ, УПРАВЛЯЮЩИЙ АВТОМАТ, ЛОГИЧЕСКИЙ ЭЛЕМЕНТ, РЕГИСТР, СУММАТОР,
МУЛЬТИПЛЕКСОР, ПОСТОЯННОЕ ЗАПОМИНАЮЩЕЕ УСТРОЙСТВО, ГРАФ-СХЕМА МИКРОПРОГРАММЫ, 
МИКРОКОМАНДА, МИКРОПРОГРАММА, ФУНКЦИОНАЛЬНАЯ СХЕМА, СПЕЦИАЛИЗИРОВАННЫЙ
ПРОЦЕССОР.

Цель курсового проекта – разработка специализированного процессора.

В процессе курсового проектирования были решены следующие задачи:
\begin{itemize}
\item определена структура спецпроцессора состоящего из операционного и
      управляющего автоматов;
\item разработана структура операционного автомата;
\item выбраны необходимые логические элементы, регистры, сумматоры,
      мультиплексоры и др., определены связи между ними;
\item выбрана структура управляющего автомата с программируемой логикой
      и естественной адресацией;
\item определены разрядности полей микрокоманды и разрядность микрокоманды в целом;
\item определён перечень управляющих и осведомительных сигналов;
\item разработаны граф-схема микропрограммы и микропрограмма выполнения
      заданной операции, предназначенная для занесения в ПЗУ.
\end{itemize}

Разработанный специализированный процессор позволяет выполнять арифметические
операции c фиксированной точкой двоичных чисел, представленных в модифицированном
коде.

\newpage
\tableofcontents

\nobreakingbeforechapters
%\breakingbeforechapters

\newpage
\Introduction

При проектировании различных узлов и устройств цифровой вычислительной техники
одной из основных задач является задача рационального конструирования, синтеза
таких схем.

В процессе синтеза сложного автомата или устройства представляющего
собой совокупность нескольких автоматов решаются следующие задачи \cite{gluskov}:

\begin{itemize}
\item определяется объём памяти и устанавливаются те изменения состояний
      памяти под воздействием входных сигналов;
\item осуществляется выбор логических и запоминающих элементов;
\item составляются канонические уравнения, сводящие общую задачу синтеза
      автомата к синтезу схем из логических элементов;
\item проводится комбинационный синтез;
\item преобразование и дополнение построенных схем с целью обеспечения
      надёжности их функционирования.
\end{itemize}

Процессор ЦВМ или другое операционное устройство, выполняющее
операции над словами информации можно рассматривать как состоящее из
двух блоков или автоматов – операционного и управляющего \cite{postnikov1, postnikov2}.

Процессор выполняет заданное множество операций F над входными
словами D с целью вычисления результатов R. Каждая операция из множества
операций F возбуждается соответствующей командой из множества команд K.

Любая команда, операция или процедура, выполняемая в операционном автомате,
описывается некоторой микропрограммой и реализуется за несколько тактов,
в каждом из которых выполняется одна или несколько микроопераций.

Интервал времени, отводимый на выполнение микрооперации, называется
рабочим тактом или просто тактом цифрового устройства. Если все такты
имеют одну и ту же длину, то она устанавливается по самой продолжительной
микрооперации.

Целевая установка курсового проектирования "--- закрепление основных
теоретических положений предмета, приобретение навыков практического решения
технических задач логического проектирования узлов и блоков ЭВМ, закрепление
и углубление знаний в части проектирования конечных автоматов и
устройств на их основе, а также формирование соответствующих практических
умений и навыков по разработке алгоритмов выполнения арифметических операций
в ЦВМ, разработке структуры операционных автоматов и управляющих
автоматов, реализующих эти алгоритмы. Знания, полученные при изучении
дисциплины "Теория автоматов" и в процессе выполнения данного курсового
проекта, в дальнейшем являются базой для изучения специализированных дисциплин;
будут использованы при курсовом и дипломном проектировании на
старших курсах.

Для выполнения курсового проекта необходимо знание основных разделов
предмета <<Теория автоматов>>.

Поставленная цель достигается путем самостоятельной разработки алгоритмов
выполнения заданной операции, структуры операционного автомата и
управляющего автомата (специализированного процессора).

\iffalse
Цифровые автоматы – это устройства, предназначенные для обработки и
преобразования цифровой информации с целью управления. Любой цифровой
автомат может быть построен и функционировать, если есть алгоритм [1].
При проектировании цифровых автоматов одной из основных задач
является задача правильного конструирования и синтеза операционного и
управляющего автомата.
Управляющий
автомат
—
часть
микропроцессора,
выполняющая
управляющие функции над данными [3].
Операционный автомат — набор функциональных элементов, таких как
АЛУ и логические операции, которые выполняют обработку данных [3].
Любая операция, реализуемая устройством, рассматривается как сложное
действие, которое разделяется на последовательность элементарных действий.
Эти элементарные действия называются микрооперациями.
Для управления порядком следования микроопераций используются
логические условия, которые принимают значения «ложь» или «истина».
Процесс выполнения операций в устройстве описывается в форме
алгоритма, который представляется в терминах микроопераций и логических
условий и называется микропрограммой. Микропрограмма определяет
порядок проверки значений логических условий и следования микроопераций,
необходимый для получения требуемых результатов [3].
Для выполнения курсового проекта необходимо знание основных
разделов предмета «Прикладная теория цифровых автоматов».
Выполнение
курсового
проекта
достигается
путем
разработки
алгоритмов выполнения заданной операции, структуры операционного
автомата и управляющего автомата (специализированного процессора).
\fi

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже
\newpage

\chapter{Разработка операционного автомата}

\section{Анализ поставленной задачи}

Согласно заданию, выполнение операций должно осуществляться в 
модифицированном обратном коде. Обратный код позволяет вычитать
одно число из другого, используя только операцию сложения. Для
положительных чисел обратный код совпадает с прямым. Для
отрицательного числа все цифры заменяются на противоположные
(1 на 0, 0 на 1), а в знаковый разряд заносится единица. При
проектировании необходимо будет использовать следующие операции:

\begin{itemize}
\item сложение;
\item умножение на 2 (сдвиг в сторону старших разрядов);
\item деление на 2 (сдвиг в сторону младших разрядов).
\end{itemize}

\section{Условное графическое обозначение}

Для обозначения специализированного процессора было разработано условное
графическое обозначение, представленное на рисунке \ref{ris:processor-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/processor-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение спецпроцессора}
\label{ris:processor-symbol}
\end{figure}

Данная микросхема имеет 30 информационных выводов.
Назначение входов специализированного процессора:
\begin{itemize}
\item D0-D7 "--- информационные входы, где D7 - знаковый разряд, D6 - разряд
      переполнения и D5-D0 - значащие разряды, причём D5 - старший значащий
      разряд, а D0 - младший;
\item RA "--- наличие на информационных входах спецпроцессора операнда A;
\item RB "--- наличие на информационных входах спецпроцессора операнда B;
\item R "--- сброс;
\item C "--- тактовые синхроимпульсы;
\item R0-R7 "--- информационные выходы, где R7 - знаковый разряд, R6 - разряд
      переполнения и R5-R0 - значащие разряды, причём R5 - старший значащий
      разряд, а R0 - младший;
\item RD "--- сигнал о наличии на выходах результата;
\item OF "--- cигнал о возникновении переполнения разрядной сетки результата;
\item ER "--- сигнал о наличии на входах недопустимых данных.
\end{itemize}

\section{Требования к структуре операционного автомата}

Для проектирования операционного автомата сначала необходимо опеределить
его элементный состав. Поэтому проанализируем заданные операции:

$$
\begin{aligned}
  0.5A+1.25B~\textup{при}~&A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4 \\
  2A-0.5B~\textup{при}~&A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное} \\
  3B~\textup{при}~&A=B, |B|<0.5 \\
\end{aligned}
$$

Можно заметить, что:
\begin{itemize}
\item каждую операцию можно представить в виде суммы, например, $3B=2A+B$;
\item для выполнения операции вычитания необходим инвертор;
\item для получения 0.5A и 2A достаточно одного реверсивного регистра;
\item для получения 1.25B необходимы два регистра - один для хранения B,
      второй для получения 0.25B - и сумматор для сложения B и 0.25B.
\end{itemize}

Для проверки условий будем использовать три схемы C1, C2 и С3, а для проверки
переполнения разрядной сетки результата - схему OF.

\section{Структура операционного автомата}

По выявленным требованиям к структуре операционного автомата была
составлена структурная схема. Она приведена на рисунке \ref{ris:operating-struct-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/operating-struct-scheme}}
    \caption{Условное графическое обозначение спецпроцессора}
\label{ris:operating-struct-scheme}
\end{figure}

На данной схеме использованы следующие элементы:
\begin{itemize}
\item Регистр Rg A "--- для хранения операнда A и преобразования его в 0.5A и 2A;
\item Регистр Rg B1 "--- для хранения операнда B и преобразования его в 0.25B;
\item Регистр Rg B2 "--- для хранеия операнда B и преобразования его в 0.5B;
\item Сумматор SM1 "--- для получения 1.25B;
\item Инвертор "--- для получения отрицательного числа 0.5B;
\item Мультиплексор MUX B "--- для выбора необходимого B для заданной операции;
\item Сумматор SM2 "--- для выполнения заданной операции;
\item Регистр Rg S "--- для хранения результата выполнения заданной операции;
\item Блок C1 "--- для определения условия выполнения первой операции;
\item Блок C2 "--- для определения условия выполнения второй операции;
\item Блок C3 "--- для определения условия выполнения третьей операции;
\item Блок OF "--- для определения переполнения разрядной сетки полученного результата
      в ходе выполения заданной операции.
\end{itemize}

\section{Элементы и узлы операционного автомата}

Хранение и преобразование операнда A происходит в регистре Rg A,
операнда B - в регистрах Rg B1 и Rg B2. Регистр Rg A имеет входы как для
сдвига в сторону младших разрядов, так и для старших, а регистры Rg B1 и
Rg B2 только для сдвига в сторону младших разрядов. Их условное графическое
обозначение приведено на рисунке \ref{ris:registers-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/registers-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение регистров Rg A, Rg B1 и Rg B2}
\label{ris:registers-symbol}
\end{figure}

Описание данных регистров:
\begin{itemize}
\item При подаче на входы → и ← логической единицы происходит
      сдвиг в сторону младших или старших разрядов соответственно.
      При сдвиге вправо и влево в освободившийся разряд будет записываться
      значение со входа DI;
\item При подаче на вход LD логической единицы число, установленное
      на входах D0-D7 записывается в регистр;
\item На выхода Q0-Q7 находится число, содержащееся в регистре.
\end{itemize}

Для сложения B и 0.25 используется сумматор SM1, а для выполнения
заданной арифметической операции используется сумматор SM2. Данные
сумматоры приведены на рисунке \ref{ris:sums-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/sums-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение сумматоров SM1 и SM2}
\label{ris:sums-symbol}
\end{figure}

Описание данных сумматоров:
\begin{itemize}
\item На выходах S0-S7 находится результат сложения чисел, установленных на
      входах A0-A7 и B0-B7;
\item Вход C "--- входной перенос; 
\item Вход P "--- выходной перенос.
\end{itemize}

Выбор используемого значения B в сумматоре SM1 осуществляется с помощью
мультиплексора MUX B. Его обозначение приведено на рисунке \ref{ris:muxb-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/muxb-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение мультиплексора MUX B}
\label{ris:muxb-symbol}
\end{figure}

Описание данного мультиплексора:
\begin{itemize}
\item При подаче на вход A0 логической единицы число, установленное
      на входах 1.0-1.7 записывается на выходы Q.0-Q.7;
\item При подаче на вход A1 логической единицы число, установленное
      на входах 2.0-2.7 записывается на выходы Q.0-Q.7;
\item При подаче на входы A0 и A1 логической единицы число, установленное
      на входах 3.0-3.7 записывается на выходы Q.0-Q.7;
\item На выхода Q0-Q7 находится число, содержащееся в регистре.
\end{itemize}

Для запоминания результата заданной операции служит регистр Rg S. У него
отсутствуют входы для сдвигов, так как его основная цель сохранить 
полученный результат. Его условное графическое обозначение приведено на
рисунке \ref{ris:register-s-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/register-s-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение регистра Rg S}
\label{ris:register-s-symbol}
\end{figure}

Описание данного регистра:
\begin{itemize}
\item При подаче на вход LD логической единицы число, установленное
      на входах D0-D7 записывается в регистр;
\item На выхода Q0-Q7 находится число, содержащееся в регистре.
\end{itemize}

\section{Условия и схемы формирования признаков выполнения операций}

Каждому условию поставим в соответствие осведомитительный сигнал.
\begin{enumerate}
\item $A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4$ --- осведомительный сигнал x1;
\item $A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное}$ --- осведомительный сигнал x2;
\item $A=B, |B|<0.5$ --- осведомительный сигнал x3.
\end{enumerate}

Определим допустимые наборы чисел для каждого условия. Они
приведены в таблице \ref{tab:allowed-ranges}. При значение~<<*>>~в
соответствующем разряде может находится или 0, или 1. Символ <<!>> 
перед набором означает, что данный набор запрещен.

Для сравнения чисел A и B используется сумматор SM3. Его входы аналогичны
входам сумматоров SM1 и SM2. Перед сложением число B инвертируется. Далее A
складывается с B. Возможны три случая:

\begin{enumerate}
\item ненулевой отрицательный результат;
\item ненулевой положительный результат;
\item ноль.
\end{enumerate}

Первый случай означает, что $A<B$, второй --- $A>B$, третий --- $A=B$.

\begin{table}[H]
    \caption{Условия выполнения заданных операций}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Операция     & Условия               & Допустимые значения \\
    \hhline{|===|}
    $0.5A+1.25B$ & $A<B$                 & 11.****** \\
                 &                       & !00.000000 \\
                 &                       & !11.111111 \\ \cline{2-3}
                 & $A-\textup{четное}$   & 00.*****0 \\
                 &                       & 11.*****1 \\ \cline{2-3}
                 & $B-\textup{кратно}~4$ & 00.****00 \\
                 &                       & 11.****11 \\ \hline

    $2A-0.5B$    & $A>B$                 & 00.****** \\
                 &                       & !00.000000 \\
                 &                       & !11.111111 \\ \cline{2-3}
                 & $|A|<0.5$             & 00.0***** \\
                 &                       & 11.1***** \\ \cline{2-3}
                 & $B-\textup{четное}$   & 00.*****0 \\
                 &                       & 11.*****1 \\ \hline

    $3B$         & $A=B$                 & 00.000000 \\
                 &                       & 11.111111 \\ \cline{2-3}
                 & $|B|<0.5$             & 00.0***** \\
                 &                       & 11.1***** \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:allowed-ranges}
\end{table}

Схема проверки данных условий приведены на 
рисунках \ref{ris:detection-scheme-c1}-\ref{ris:detection-scheme-c3}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/detection-scheme-c1}}
    \caption{Схема проверки первого условия}
\label{ris:detection-scheme-c1}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/detection-scheme-c2}}
    \caption{Схема проверки второго условия}
\label{ris:detection-scheme-c2}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/detection-scheme-c3}}
    \caption{Схема проверки третьего условия}
\label{ris:detection-scheme-c3}
\end{figure}


\chapter{Разработка граф-схемы микропрограммы}

\section{Список используемых входных сигналов X}

В граф-схеме используются следующие осведомительные сигналы:

\begin{itemize}
\item RA "--- сигнал о наличии операнда A на входе; 
\item RB "--- сигнал о наличии операнда B на входе;
\item x1 "--- сигнал о выполнения условия $A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4$;
\item x2 "--- сигнал о выполнения условия $A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное}$;
\item x3 "--- сигнал о выполнения условия $A=B, |B|<0.5$;
\item x4 "--- сигнал о возникновении переполнения разрядной сетки результата.
\end{itemize}

\section{Список используемых управляющих сигналов Y}

В граф-схеме используются следующие управлящие сигналы:

\begin{itemize}
\item y1 "--- запись A в Rg A; 
\item y2 "--- сдвиг Rg A влево на один разряд (в сторону старших разрядов);
\item y3 "--- сдвиг Rg A вправо на один разряд (в сторону младших разрядов);
\item y4 "--- запись B в Rg B1 и Rg B2; 
\item y5 "--- сдвиг Rg B1 вправо на один разряд (в сторону младших разрядов);
\item y6 "--- сдвиг Rg B2 вправо на один разряд (в сторону младших разрядов);
\item y7 и y8 "--- управление MUX B;
\item y9 "--- запись результата в Rg S.
\item RD "--- сигнал о наличии на выходах результата;
\item OF "--- cигнал о возникновении переполнения разрядной сетки результата;
\item ER "--- сигнал о наличии на входах недопустимых данных.
\end{itemize}

\section{Граф-схема микропрограммы}

Полученная граф-схема микропрограммы представлена на
рисунке \ref{ris:graph-scheme-program}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/graph-scheme-program}}
    \caption{Граф-схема микропрограммы}
\label{ris:graph-scheme-program}
\end{figure}

\section{Словесное описание граф-схемы микропрограммы}


\begin{enumerate}
\item Проверяется осведомительный сигнал RA. При RA=1 чиcло A записывается
      в регистр Rg A, иначе ожидается его поступление.

\item Проверяется осведомительный сигнал RB. При RA=1 число B записывается
      в регистры Rg B1 и Rg B2, иначе ожидается его поступление.

\item Если выполняется условие x1 ($A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4$),
      то производится операция $0.5A+1.25B$. Для этого:
      \begin{enumerate}
      \item Сдвигаем A вправо на один разряд с помощью сигнала y3, а также
            сдвигаем B в регистре Rg B1 вправо на один разряд с помощью
            сигнала y5;
      \item Сдвигаем B второй раз вправо на один разряд с помощью сигнала y5;
      \item Далее выбираем 1.25B в мультиплексоре подачей сигнала y8. Заносим 
            результат операции в регистр Rg S помощью сигнала y9;
      \item Если при выполнение операции произошло переполнение, выставляем
            сигнал OF, иначе RD;
      \item Выполнение программы завершается.
      \end{enumerate}

\item Иначе, если выполняется условие x2 ($A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное}$),
      то производится операция $2A-0.5B$. Для этого:
      \begin{enumerate}
      \item Сдвигаем A влево на один разряд с помощью сигнала y2, а также сдвигаем
            B в регистре Rg B2 вправо на один разряд с помощью сигнала y6;
      \item Далее выбираем -0.5B в мультиплексоре подачей сигналов y7 и y8. Заносим
            результат операции в регистр Rg S помощью сигнала y9;
      \item Если при выполнение операции произошло переполнение, выставляем
            сигнал OF, иначе RD;
      \item Выполнение программы завершается.
      \end{enumerate}

\item Иначе, если выполняется условие x3 ($A=B, |B|<0.5$), то производится
      операция $3B$. Для этого:
      \begin{enumerate}
      \item Сдвигаем A влево на один разряд с помощью сигнала y2;
      \item Далее выбираем B в мультиплексоре подачей сигнала y7. Заносим
            результат операции в регистр Rg S помощью сигнала y9.
      \item Если при выполнение операции произошло переполнение, выставляем
            сигнал OF, иначе RD.
      \item Выполнение программы завершается.
      \end{enumerate}

\item Иначе, выставляется сигнал о неправильных входных данных ER.
      Выполнение программы завершается.
\end{enumerate}

\section{Проверка работы операционного автомата}

Проверочные числа: $A = -6, B = 44$. Представим их в двоичной системе
счисления в модифицированном обратном коде:

$$
\begin{aligned}
    A_\textup{мок} = 11.111001 \\
    B_\textup{мок} = 00.101100 \\
\end{aligned}
$$

Действия, выполняемые автоматом при проверке условия x1:

\begin{itemize}
\item Поступление A и B:
      $$
      \begin{aligned}
          A = 11.111001 \\
          B = 00.101100 \\
      \end{aligned}
      $$
\item Считывание A и инвертированного значения B в сумматор:
      $$
      \begin{aligned}
          A = 11.111001 \\
          B = 11.010011 \\
      \end{aligned}
      $$
\item Сложение A и B:
      $$
      \begin{array}{r}
      +
      \begin{array}{r}
        11.111001 \\
        11.010011 \\
      \end{array} \\
      \hline
      +
      \begin{array}{r}
        11.001100 \\
        1 \\
      \end{array} \\
      \hline
      \begin{array}{r}
        11.001101
      \end{array}
      \end{array}
      $$
\item Проверка на ненулевое отрицательное число: полученное число
      $11.001101$~---~отрицательно и не равно 0;
\item Проверка числа A на чётность: так как $A=11.111001$ отрицательное, то
      единица на конце означает, что число чётное;
\item Проверка числа B на кратность 4: так как $B=00.101100$ положительно, то
      два нуля на конце означают, что число кратно 4;
\item Так как все проверки выполнились успешно, то осведомительный сигнал x1
      выставляется равным 1.
\end{itemize}

Действия, выполняемые автоматом при выполнении операции $0.5A+1.25B$:
\begin{itemize}
\item Cчитывание A и B в регистры Rg A, Rg B1 и Rg B2; 
\item Cдвиг A и B1 в сторону младших разрядов на один разряд;
\item Повторный сдвиг B1 в сторону младших разрядов на один разряд;
\item Сложение B1 и B2:
      $$
      \begin{array}{r}
      +
      \begin{array}{r}
        00.001011 \\
        00.101100 \\
      \end{array} \\
      \hline
      \begin{array}{r}
        00.110111 \\
      \end{array} \\
      \end{array}
      $$
\item Выбор 1.25B в мультиплексоре;
\item Сложение 0.5A и 1.25B:
      $$
      \begin{array}{r}
      +
      \begin{array}{r}
        11.111100 \\
        00.110111 \\
      \end{array} \\
      \hline
      +
      \begin{array}{r}
        00.110011 \\
        1 \\
      \end{array} \\
      \hline
      \begin{array}{r}
        00.110100
      \end{array}
      \end{array}
      $$
\item Запись результата в Rg S;
\item Проверка переполнения разрядной сетки;
\item Выдача сигнала о готовности результата.
\end{itemize}

Состояние регистров автомата при потактовой работе для заданной пары чисел
приведено в таблице \ref{tab:registers-state}.

\begin{table}[H]
    \caption{Состояния регистров автомата при $A=-6$ и $B=44$}
    \begin{tabular}{|*{5}{c|} p{5cm}|}
    \hline
    № & Rg A & Rg B1 & Rg B2 & Rg S & Комментарии \\
    \hhline{|*{6}{=}|}
    1 & 11.111001 & **.****** & **.****** & **.****** & Опрос RA \\ \hline
    2 & 11.111001 & 00.101100 & 00.101100 & **.****** & Опрос RB \\ \hline
    3 & 11.111001 & 00.101100 & 00.101100 & **.****** & Опрос x1 \\ \hline
    4 & 11.111100 & 00.010110 & 00.101100 & **.****** & Сдвиг А и B1 \\ \hline
    5 & 11.111100 & 00.001011 & 00.101100 & **.****** & Сдвиг В1 \\ \hline
    6 & 11.111100 & 00.001011 & 00.101100 & 00.110100 & Запись результата
                                                        в регистр Rg S \\ \hline
    7 & 11.111100 & 00.001011 & 00.101100 & 00.110100 & Опрос x4 \\ \hline
    8 & 11.111100 & 00.001011 & 00.101100 & 00.110100 & Выдача сигнала RD \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:registers-state}
\end{table}

Выполним операцию $0.5A+1.25B$ вручную:
$$
0.5\cdot (-6) + 1.25\cdot 44 = -3+55=52
$$

Представим 52 в двоичной системе счисления в модифицированном обратном коде:
$$
52 = 00.110100
$$

Полученный результат преобразования совпадает со значением,
полученным в регистре Rg S.

\chapter{Разработка управляющего автомата}

\section{Структура управляющего автомата}

Управляющий автомат с естественной адресацией состоит из:

\begin{itemize}
\item CT "--- регистр-счетчик с параллельной записью информации;

\item ПЗУ "--- постоянное запоминающее устройство. Предназначено для
      хранения всех микрокоманд. Если на вход A подается адрес микрокоманды,
      на выходе D появляется необходимая микрокоманда.

\item RgMK "--- регистр, который хранит текущую микрокоманду. Вход R нужен
      для обнуления значений.

\item MUXX "--- мультиплексор, отвечающий за распределение выбора
      осведомительного сигнала. Если на вход A подаётся адрес осведомительного
      сигнала X, на выходе появляется значение осведомительного сигнала X.
\end{itemize}

Структура управляюшего автомата с естественной адресацией представлена
на рисунке \ref{ris:struct-cm}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/struct-cm}}
    \caption{Структура управляющего автомата с естественной адресацией}
\label{ris:struct-cm}
\end{figure}

\section{Структура микрокоманды}

При естественной адресации отпадает необходимость в одном из адресных полей
в микрокоманде. Если микрокоманды следуют в естественном порядке, то процесс
адресации реализуется счётчиком адреса микрокоманды, состояние которого
увеличивается на единицу после чтения очередной микрокоманды. 

Условные переходы реализуются следующим образом:

\begin{itemize}
\item если опрашиваемый в данном такте работы осведомительный сигнал
      $x_i = 0$, то выполняется следующая микрокоманда с адресом $A_i + 1$;
\item если опрашиваемый в данном такте работы осведомительный сигнал
      $x_i = 1$, то следующей выполняется микрокоманда с адресом $A1$.
\end{itemize}

Для реализации условных переходов микрокоманды кроме поля выходных
сигналов Y имеются ещё два поля – поле управления выбором осведомительного
сигнала $x_i$ (поле СХ) и поле адреса следующей микрокоманды (поле А1).
Формат микрокоманды управляющего автомата с естественной адресацией приведён
на рисунке \ref{ris:cmd-format}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/cmd-format}}
    \caption{Формат микрокоманды управляющего автомата с естественной адресацией}
\label{ris:cmd-format}
\end{figure}

Разрядность полей микрокоманды:

\begin{eqndesc}
$$
\begin{aligned}
    &n_x =~\rceil\log_2(n_\textup{усл}+2)\lceil~=~\rceil\log_2(6+2)\lceil~= 3 \\
    &n_a =~\rceil\log_2(n_\textup{усл}+n_\textup{оп}+n_\textup{доп})\lceil~=
          ~\rceil\log_2(6+12+2)\lceil~= 5\\
    &n_y = k = 12 \\
\end{aligned}
$$

где $n_\textup{усл}$ "--- количество условных вершин, \\
    $n_\textup{оп}$ "--- количество операторный вершин, \\
    $n_\textup{доп}$ "--- количество дополнительных вершин, \\
    $k$ "--- количество управляющих сигналов.
\end{eqndesc}

Разрядность микрокоманды:
$$
    S_2 = n_x + n_a + n_y = 3 + 5 + 12 = 20
$$

Организация ПЗУ:
$$
    2^{n_a} \cdot S_2 = 2^5 \cdot 20
$$
Это означает, что у ПЗУ будет 5 адресных портов, которые позволяют
обращаться к 32 ячейкам, а также будет иметь 20 выходов для вывода
микрокоманды. 

\section{Элементы и узлы управляющего автомата}

Условное графическое обозначение регистра-счётчика CT, постоянно-запоминающего
устройства ROM, регистра Rg MK и мультиплексора MUX X приведено на рисунке
\ref{ris:controls-symbol}. 

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/controls-symbol}}
    \caption{УГО регистра-счётчика CT, ПЗУ, регистра Rg MK и мультиплексора MUX X}
\label{ris:controls-symbol}
\end{figure}

Описание регистра-счётчика CT:
\begin{itemize}
\item D0-D4 "--- входы адреса следующей микрокоманды;
\item S "--- вход параллельной записи;
\item R "--- вход сброса;
\item C "--- вход тактовых синхроимпульсов;
\item Q0-Q4 "--- выходы, содержащие микрокоманду.
\end{itemize}

Описание ПЗУ:
\begin{itemize}
\item D0-D4 "--- входы адреса микрокоманды;
\item Q0-Q19 "--- выходы, содержащие микрокоманду.
\end{itemize}

Описание регистра Rg MK:
\begin{itemize}
\item D0-D19 "--- входы микрокоманды c ПЗУ;
\item Q0-Q19 "--- выходы микрокоманды;
\item R "--- вход сброса;
\item C "--- вход тактовых синхроимпульсов.
\end{itemize}

Описание мультиплексора MUX X:
\begin{itemize}
\item A0-A2 "--- входы адреса осведомительного сигнала;
\item 0-6 "--- входы осведомительных сигналов;
\item На выходе значение выбранного осведомительного сигнала.
\end{itemize}

\section{Разработка микропрограммы}

Кодировка осведомительных сигналов представлена в таблице \ref{tab:signals-code}.

\begin{table}[H]
    \caption{Кодировка осведомительных сигналов}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{CX} & \multirow{2}{*}{Выход MUX X} \\ \cline{1-3}
    2 & 1 & 0 & \\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    0 & 0 & 0 & <<0>> \\ \hline
    0 & 0 & 1 & RA \\ \hline
    0 & 1 & 0 & RB \\ \hline
    0 & 1 & 1 & x1 \\ \hline
    1 & 0 & 0 & x2 \\ \hline
    1 & 0 & 1 & x3 \\ \hline
    1 & 1 & 0 & x4 \\ \hline
    1 & 1 & 1 & <<1>> \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:signals-code}
\end{table}


Микропрограмма заносится в постоянно-запоминающее устройство. В каждой ячейке ПЗУ
записана отдельная микрокоманда. Выполнение микропрограммы начинается с микрокоманды,
размещённой в нулевой ячейке (в ячейке с адресом <<00000>>). Занесение в регистр
адреса <<00000>> осуществляется подачей сигнала R. Разработанная микропрограмма 
представлена в таблице \ref{tab:program}.

\begin{table}[H]
    \caption{Микропрограмма}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
    Адрес ПЗУ & CX & Адрес A1 & Выходные сигналы \\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    00000 & 001 & 00010 & ---      \\ \hline
    00001 & 111 & 00000 & ---      \\ \hline
    00010 & 010 & 00100 & y1       \\ \hline
    00011 & 111 & 00010 & ---      \\ \hline
    00100 & 011 & 01000 & y4       \\ \hline
    00101 & 100 & 01110 & ---      \\ \hline
    00110 & 101 & 10000 & ---      \\ \hline
    00111 & 111 & 10010 & ER       \\ \hline
    01000 & 000 & ***** & y3,y5    \\ \hline
    01001 & 000 & ***** & y5       \\ \hline
    01010 & 000 & ***** & y8,y9    \\ \hline
    01011 & 110 & 01101 & ---      \\ \hline
    01100 & 111 & 10010 & OF       \\ \hline
    01101 & 111 & 10010 & RD       \\ \hline
    01110 & 000 & ***** & y2,y6    \\ \hline
    01111 & 111 & 01011 & y7,y8,y9 \\ \hline
    10000 & 000 & ***** & y2       \\ \hline
    10001 & 111 & 01011 & y7,y9    \\ \hline
    10010 & 111 & 00000 & ---      \\ \hline
    ..... & ... & ..... & ...      \\ \hline 
    11111 & 111 & 00000 & ---      \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:program}
\end{table}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\newpage
\Conclusion

Результатом выполнения данного курсового проекта является разработанная
функциональная схема специализированного процессора, состоящего из двух
автоматов – операционного и управляющего, которые в свою очередь при определенных
условиях выполняют те или иные арифметические операции.

При выполнении курсового проекта были закреплены навыки разработки операционного и
управляющего автоматов, а также основной теоретический материал по курсу <<Прикладная
теория цифровых автоматов>>. В ходе выполнения работы было несколько возможных
вариантов проектирования спецпроцессора. Например, для упрощения работы
операционного автомата, было принято решение разбить одну операцию на
две ($3B=2A+B$). Данное решение не является единственным и вариативность
представлений подобных операций очень велико.

Поставленная задача решена полностью. Спроектированный специальный процессор
выполняет операции согласно заданным условиям.

\newpage
\nocite{*}
\bibliographystyle{ugost2008}
\bibliography{document}

\end{document}
